V této kapitole jsou uvedeny potřebné systémové návrhy. Popisuji jejich význam a uvádím příklady jednotlivých diagramů.

\subsection{Diagram tříd}

Pomocí diagramu tříd se popisují systémové entity a veškeré vztahy mezi nimi. Vzhledem k rozsahu aplikace a tudíž poměrně rozsáhlému diagramu je celý diagram k nahlédnutí v \textbf{přílohách \ref{author-attachments}} a níže se uvádějí jen klíčové a složitější entity a vazby, které je potřeba detailněji popsat.

Každý registrovaný uživatel má možnost vytvořit si jeden nebo více týmů. Zároveň může být do týmu pozván jiným uživatelem, který mu přiřadí roli trenéra nebo hráče. Stručně řečeno, registrovný uživatel (dále jen uživatel) může být členem více týmů zároveň. V systému odpovídá uživateli entita \textit{User} a členovi týmu entita \textit{Member}. Systémové role - \textit{COACH (Trenér)} a \textit{PLAYER (Hráč)} - se rozlišují až u entity \textit{Member} - tedy v momentě kdy uživatel vstoupí do jednoho ze svých týmů.

% \begin{figure}[!htp]
%     \includegraphics[width=\textwidth]{images/user-member-class.png}
%     \caption{Diagram tříd - uživatel a člen týmu}
%     \label{fig:user-member-class}
% \end{figure}

Úkoly, služby, události, diskuze a statistiky se vždy vážou k určitému období. Ve sportovním prostředí se takovému období říká sezóna. Každou sezónu týmy začínají od nuly. Stejně tomu tak je i v aplikaci, kde existuje entita \textit{Season}. Těch může mít tým (třída \textit{Team}) jednu nebo více. Veškeré entity, které jsou relevantní jen v rámci sezóny mají pak povinnou vazbu na konkrétní sezónu. Názorným příkladem jsou statistiky hráče (\textit{PlayerStatistics}) patřící vždy jedné sezóně. Hráč v sezóně X má jiné výsledky než v sezóně Y. Navíc trenér pak má možnost porovnávat výkony hráče v jednotlivých sezónách.

% \begin{figure}[!htp]
%     \includegraphics[width=\textwidth]{images/season-statistics-class.png}
%     \caption{Diagram tříd - sezóna a statistiky hráče}
%     \label{fig:season-statistics-class}
% \end{figure}

\begin{figure}[!ht]
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/event-lineup-class.png}
    \caption{Diagram tříd - Nominace hráčů v události \\ \textit{Pozn. Pro přehlednost jsou metody tříd skryté.}}
    \label{fig:event-lineup-class}
\end{figure}

Třída \textit{Event} představuje jakoukoliv týmovou událost - trénink, zápas, turnaj a jiné. Trenér může uálosti vytvářet a k jednotlivým událostem určovat nominaci, nebo-li skupinu hráčů jejichž účast je v této události povinná. Hráč tak může být zároveň nominován na více událostí. Tuto vazbu představuje pomocná vazební třída \textit{EventLineup}, která si s sebou navíc nese příznak \textit{isAbsent}. Tento příznak značí absenci hráče u dané události. Každý hráč má tak možnost se z jednotlivých událostí omlouvat. Vazba nominace hráčů v události je znázorněna na \textbf{obrázku \ref{fig:event-lineup-class}}.

Vazbu \textit{n:m} spolu také tvoří třídy \textit{Member} (člen týmu) a \textit{Task} (úkol). Trenér má možnost při tvorbě úkolu k němu přiřadit hráče, kteří ho mají splnit. Opět je vytvořena pomocná vazební třída, která tentokrát ukládá zda hráč splnil daný úkol - za to zodpovídá příznak \textit{completed}. Tato vazba je znázorněna na \textbf{obrázku \ref{fig:task-to-member-class}}.

\begin{figure}[!htp]
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/task-to-member-class.png}
    \caption{Diagram tříd - člen týmu a přiřazené úkoly \\ \textit{Pozn. Pro přehlednost jsou metody tříd skryté.}}
    \label{fig:task-to-member-class}
\end{figure}

V dané kapitole byly uvedeny jen klíčové a složitější entity a vazby, které byla potřeba detailněji popsat. Celý diagram tříd se nachází v \textbf{přílohách \ref{author-attachments}}.

\subsection{Případy užití}

Případy užití (\textit{use cases}) znázorňují aktivity uživatelů s různými systémovými rolemi vycházející z funkčních požadavků. Dále pak je potřeba upřesnit roli samotného systému, který do jednotlivých aktivit může vstupovat.

\begin{figure}[!ht]
    \includegraphics[scale=0.45]{images/uc-user.png}
    \caption{Případy užití - Registrovaný a neregistrovaný uživatel}
    \label{fig:uc-user}
\end{figure}

Na \textbf{obrázku \ref{fig:uc-user}} jsou znázorněny aktivity registrovaného a neregistrovaného uživatele. Návštěvník vstupní webové stránky, který ještě nemá v systému uživatelský účet, se může registrovat. Registrovaný uživatel má po přihlášení možnost zobrazit týmy, které vytvořil nebo je jejich členem a následně do nich vstoupit. Dále má možnost vytvořit nový tým, ve kterém systém automaticky vytvoří nový člen týmu s rolí trenéra a s tímto uživatelem se propojí. Systém spolu s novým členem vytvoří i novou sezónu, která je klíčová pro fungování týmu.

Jakmile uživatel vstoupí do jednoho z týmů, tak se stává členem týmu s rolí trenéra nebo hráče. Další grafy případů užití jsou rozděleny do těchto dvou systémových rolí.

Na \textbf{obrázku \ref{fig:uc-coach}} jsou znázorněny veškeré implmentované aktivity člena týmu s rolí \textit{COACH}. Trenér má v systému kontrolu nad veškerými entitami, včetně všech členů týmu. Může je vytvářet, upravovat a odstraňovat. Nemůže však upravovat osobní údaje uživatele (atributy entity \textit{User}, pokud sám není tímto uživatelem) a nemá přístup ke specifickým aktivitám role \textit{PLAYER}. Ty jsou uvedené níže. 

\begin{figure}[!ht]
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/uc-coach.png}
    \caption{Případy užití - Člen týmu: Trenér}
    \label{fig:uc-coach}
\end{figure}

Na \textbf{obrázku \ref{fig:uc-player}} jsou znázorněny veškeré implmentované aktivity člena týmu s rolí \textit{PLAYER}. Hráč má pár specifických aktivit, ke kterým trnér nemá přístup - oznámení absence u události a označení úkolu za splněný.

\begin{figure}[!htp]
    \includegraphics[scale=0.45]{images/uc-player.png}
    \caption{Případy užití - Člen týmu: Hráč}
    \label{fig:uc-player}
\end{figure}

V dané kapitole byly pomocí případů užití uvedeny veškeré aktivity implementované v aplikaci. 


\subsection{Diagram aktivit}

Některé z výše uvedených případů užití je potřeba, vzhledem ke své komplikovanosti, popsat detailněji. Obsahují další systémové "podaktivity", které nakonec tvoří proces. K popisu těchto procesů poslouží diagramy aktivit, které ukazují, jaké aktivity a rozhodovací procesy v systému probíhají během konkrétního případu užití.

Jeden ze složitějších případů je přidání nového člena týmu trenérem. Příslušný diagram aktivit je zobrazen na \textbf{obrázku \ref{fig:activity-create-member}}. Systém po přijetí dat od uživatele - v daném případě to jsou přezdívka, role a nepovinná e-mailová adresa - vytvoří nového člena týmu a zkontroluje zda byl e-mail trenérem uveden. Pokud ne, tak se nově vytvořený člen týmu uloží do databáze. V opačném případě se systém pokusí uživatele s příslušnou adresou najít v databázi. Pokud uživatele s takovou adresou najde, přiřadí ho k nově vytvořenému členovi týmu a odešle uživateli e-mailovou zprávu s oznámením, že byl přidán do týmu. Pokud se takový uživatel nenajde, tak se vygeneruje náhodný řetězec znaků, který se přiřadí k nově vytvořenému členovi týmu a následně se odešle e-mail na uvedenou adresu s odkazem k registračnímu formuláři a náhodně vygenerovaným řetězcem. Nakonec se nový člen týmu uloží do databáze.

\begin{figure}[!htp]
    \includegraphics[scale=0.45]{images/activity-create-member.png}
    \caption{Diagram aktivit - Přidání nového člena týmu}
    \label{fig:activity-create-member}
\end{figure}

Pokud byl odeslán e-mail s odkazem k registraci, má výše uvedný proces pokračovaní. Ovšem pouze v případě, že osoba, které byl e-mail odeslán, na daný odkaz klikne. Po kliknutí na odkaz se osoba dostane na registrační formulář, po jehož vyplnění a odeslání systém kromě uživatelských dat získá i vygenerovaný řetězec. Na \textbf{obrázku \ref{fig:activity-registration}} je uveden celý proces registrace uživatele, který není ničím zvláštní, až na kontrolu náhodně vygenerovaného řetězce, v případě jeho přítomnosti.

\begin{figure}[!htp]
    \includegraphics[scale=0.46]{images/activity-registration.png}
    \caption{Diagram aktivit - Registrace}
    \label{fig:activity-registration}
\end{figure}

Dalším klíčovým procesem je obnova hesla, v případě že ho registrovaný uživatel zapomene a nemůže se tak přihlásit do systému. Klíčový je hlavně z hlediska bezpečnosti, jelikož se pracuje s citlivými daty. Systém musí zajistit, že heslo uživateli nesmí změnit jentak kdokoliv. V okamžiku, kdy uživatel požádá o obnovení hesla, systém opět vygeneruje unikátní, náhodný řetězec, který k uživateli v databázi uloží. Tento řetězec se poté použije k ověření uživatele, když zadá nové heslo. Také systém zmírní riziko neautorizovaného obnovení hesla pomocí nastavení expirace vygenerovaného řetězce - typicky se jedná o 24 hodin. Na \textbf{obrázku \ref{fig:activity-reset-password}} je znázorněn proces poté co uživatel kliknul na odkaz v e-mailu a vyplnil nové heslo.

\begin{figure}[!htp]
    \includegraphics[scale=0.45]{images/activity-reset-password.png}
    \caption{Diagram aktivit - Obnovení hesla}
    \label{fig:activity-reset-password}
\end{figure}

Pomocí výše uvedených diagramů aktivit bylo popsáno několik vybraných systémových procesů. Byly vybrány tři nejkomplikovanější a z hlediska spolehlivosti systému nejdůležitější procesy.